08年開製作公司陷低潮 員工自願半糧撐住

我係Rono鄺海翔，今年四十二歲，係專做廣告及市場推廣的亞洲互動媒體控股主席。旗下三間公司一年營業額總共三千萬元，純利大約一千萬元。現時有四十五位同事，我哋會繼續請人，因為公司業績增長滿意，不想同事太辛苦。有中小企老闆問我，點樣可以「控制」員工？其實同事唔應該俾你控制。我唔係一畢業就做老闆，都明白打工仔心態：出糧重要，但都希望有個開心、受尊重的環境，好多嘢係相輔相成。

對我嚟講，老闆職責係幫同事，解決佢哋層面解決唔到的事，呢啲叫分工。平時我有好多福利，我哋每個月有生日party，有時成間公司去BBQ。有啲福利係突然出現，前排流感嚴重，全部同事去打防疫針，由公司出錢。打風日子，見到勢頭不對，我不用等天文台掛八號風球，都會叫同事散水先。

這裡平均八點前收工，製作公司來講算係早。我覺得咁樣係理所當然，我想像唔到當個人日日朝九晚十一，佢仲點會有創意？點會有靈魂？無network、無得同世界接觸時，就幫唔到公司。我成日同同事講，休息係工作一部分。
你對同事好，同事係感受到。○八年金融海嘯，一開公司就進入低潮，係相當大的震盪。原本有project 準備拍嘅都延期、或hold住咗，又收唔到錢，cash flow即刻好緊張。啲客好似約埋一齊唔找數咁！嗰時係嚴重到，出咗呢個月糧，下個月就出唔到。我同同事講：大家快啲搵工啦！嗰陣五、六個同事，佢哋好冷靜，去咗食tea。食完返來同我講，其實我哋有生意，可以睇多陣？不如出半個月糧頂住先。

簡單啲講，就係一齊頂咗佢！希望有轉機。對我來講係好感動，可能創意工業有啲唔同，無咁現實，大家都係去追求夢想。所以我都咬緊牙關，要對得住班同事。

當時我哋緊縮所有開支，同客戶溝通，說服佢哋逆境才是擴張的好時候。很多公司不敢郁，你郁，才攞到客戶！反正budget又不大，不如做咗先，到市好就有足夠marketing可以推出。後來啲客跟番個節奏，去到年尾，公司順利收支平衡，大家都好開心。有啲同事係由當年跟到而家，更加做埋我partner，好開心有佢哋支持。後來佢哋同我講笑，其實佢地都唔係好有義氣啫！當時係搵唔到工，起碼出住半個月糧先，哈哈！

其實呢啲嘢都幾講心計

做老闆最醒目一定係大智若愚嗰類
有時香港班伙記知個老闆態度鬆軟反而自己著緊多啲
唔係話咩奴性 而係香港人嗰種work ethic其實好易觸發

其實好多時大家都想將件事做好
係老闆西
同事縮骨
先會令人有大家攬抄嘅念頭

其實你除返佢嗰2000萬
發現人工唔係話多

係講緊可能個態度係好啲咁解

當你間公司做得到"有錢齊齊搵"既時侯
老闆住大屋渣跑車, 員工輕鬆做中產, 咁大家都會肯喺低潮時一齊捱
嗰D高層花紅幾百萬, 然後同時話生意唔好要凍薪裁員既, 先係最仆街

我舊公司咪係咁，話工唔到數(我就係知道你搵得到無唔到數)，之後話唔出BONUS，但係老闆又買架Q7，我同D 全同事呻，老闆就話架車唔係佢既，心諗你當我ON9架